2

Melike Eda, evden çıkmadan hemen önce salonun girişindeki varak çerçeveli kocaman eski aynada kendine baktı. Rujunu, dudaklarını birbirine sürterek yaydı. Solgun yüzüne ve rüyasının üstüne yapışmış gibi görünen sıkıntısına rağmen güzel görünüyordu. Saçları özensiz bir dağınıklık içinde olsa da bakışlan yumuşak ve nemliydi. Bir süredir kendini olgunluğun rahatlığına bırakmıştı. Siyah kadife ceketinin içinden göriinen açık mavi tişörtündeki JUSTIMAGINE yazısı bunu yalanlıyor gibiydi ama olsun. Sokak kapışma yürürken telefon çaldı. Bir an bakıp bakmamakta kararsız kaldı. Sonra gidip açtı. Sahan'di. Sesi kaza haberi verecekmiş gibi telaşlıydı. "Konuşmamız gerekiyor Eda..." "Dışarı çıkmak üzereyim, ne oldu, neyin var?" "Bir şey söylemek zorundayım, beş dakikan var mı?" Melike bir kez daha içinde acımayla karışık bir öfke duydu. Üç ay önce tanıştıklarında kendini unutmaya, birine tutunmaya o kadar ihtiyacı vardı ki fazla düşünmeden adamın kollarına atılmıştı. Hiçbir zaman sevilmemiş, hem karmaşık hem de sıradan biriydi Sahan. Acizliğini bildik erkek numaralarıyla gizleme çabası başlangıçta Melike'yi Öfkelendiriyordu ama çok geçmeden acıma duygusu öne çıkmıştı. O kadar sıkıcıydı ki bazen onun yüzüne bakmaktan bile yoruluyordu. Son tartışmalarında, adamın sehpalarında iğne oyası örtüler serili dağınık evinden kapıyı vurup çıkmıştı ve on beş gündür görüşmüyorlardı.

"Bak canım, sana karşı dürüst olmak istiyorum. Bir aptallık

yaptım. Kendimi çok kötü hissediyorum. Bu akşam buluşabilir miyiz?"

"Hayır. Bitirdik," dedi Melike.

"Böyle bir karar vermedik, sen tek taraflı bir şekilde..."

"Lütfen Sahan, acelem var."

"Tamam bak, yine de buluşmamız gerekiyor, çünkü telefonda anlatılacak bir şey değil."

Hep aynı hikâye, diye düşündü Melike, bezginlikle. Hep aynı şarkı.

"Kapatıyorum, ne diyeceksen kısaca söyle."

"Biriyle seviştim, iyi sevişen bir kadınla."

Melike en yakındaki koltuğa oturdu. Sehpanın üstünde sabah yarım bıraktığı soğumuş kahve duruyordu, düşünmeden fincanı alıp bir yudum içti.

"Güzel, senin adına sevindim."

"Ben seni seviyorum Eda. Süreceğini sanmıyorum. Manasız bir kız, bir öğrenci. Nasıl olduğunu bilirsin."

Bir sessizlik oldu. Küçük bir incinme ânı. Melike kızı gözünün önüne getirmeye çalıştı, şu budala küçük orospulardan biri olmalıydı. Sıska, uzun siyah saçlı, kulaklarında kocaman teneke küpeler sallanan, dar pantolonlu, göbeği açıklardan biri. Salak, diye düşündü. Sınırsız bir can sıkıntısı kaplamıştı içini. Dürüst olmak ne zaman utanmazlıkla, aptallıkla aynı şey olmuştu? Ne tür bir zihin tutulmasıydı yaşadığı ki insan sanmıştı onu?

"Beni kıskandırmaya mı çalışıyorsun yoksa? Umurumda bile değil, benim için kaygılanma tamam mı?"

"Emin misin? Onunla ilişkimi hemen bitirebilirim."

"Bunun benimle ne ilgisi var? Sana iyi aşklar dilerim. Uğurlu olsun!"

"Hayır, lütfen! Bu bir kaza. Anlamanı bekliyorum. Geçen haftaki telefon konuşmamızdan sonra içimde birikmiş negatif enerjiyi boşaltacak yer arıyordum belki, bilmiyorum. Yani ilişkimiz rayına girerse... ki bu sana bağlı..."

"Bir," dedi Melike, sözün sonunu beklemeden, "ilişki sözcüğünü sevmem, içi boş, anlamsızdır. İki, kaza yüzünden bütün seferler iptal edildi. Üç, seni sevmiyorum, çünkü katıksız bir..."

Hıyarsın, diye tamamladı içinden. Telefonu çarparak kapattı. Üzülmekten çok sinirlenmişti. Adam bir firmada bölüm müdürüydü. Önce erkeklik dersini iyi ezberlemiş bir hava yaratmıştı üstünde ama ilk sınavda Melike'den yetersiz not almıştı. Boşluk dolduracak biri olduğunu onunla yattığı ilk gece anlamış, sevişme isteğini çabucak yitirmişti. Aşırı bir erkeklik güveni ve gururuyla doluydu ama öylesine çabuk uyarılıyordu ki bir dakika geçmeden boşalıyordu. Ona kalırsa Melike seksten pek hoşlanmıyor, aşkın bir parçası saymıyordu. Üstelik birleşme sırasında rahat değildi ve eğlenmeyi de bilmiyordu!

Adamın üstünkörü düşüncelerini değiştirmek için çaba göstermeye gerek duymamıştı. Uğraşmaya değecek bir mal yoktu ortada.

Eylül başmda birlikte bir haftalık tatile çıkmışlar, onun iç çamaşırlarından dans etmesine kadar görgüsüzün, pintinin teki olduğunu görmüştü. Hesap öderken sıkılıyor, çok bulmuş gibi kızanp bozararak elini cebine götürmek istemiyordu. Saymaya gerek yok, diye düşündü. Adı konulunca daha da çirkin oluyordu bütün bunlar. Bir kadın bu tür eksiklerin hepsini görüp yine de sevebilirdi bir adamı. Hiçbir mantıklı neden olmadan kirli donları, horlaması, takma dişleri, taşralılığıyla ama özüyle, o olduğu için çılgınca sevebilirdi. Öz ille de karşı tarafın sahip olması gereken bir şey değildi ayrıca. Bizimle ilgiliydi.

Büyük bir yalnızlık hissetti birden. Kendini nasıl, hangi doğru sözcüklerle açıklayabileceğini bilememenin acizliğini duydu içinde. Sıradan, uygun, temiz bir bitişti bu. Zaten hep böyle yarım kalıyordu giriştiği yakınlaşma denemeleri.

On yaşından bu yana hayatı daha çok ufacık yükselişler ve ardından gelen büyük düşüşlerle yaşamıştı. Sonra düşmenin tıpkı kaybolmak gibi başkalarının sığ yargı ve bakışlarından da düşmek, kurtulup özgürleşmek olduğunu anlamıştı. En azından teselli edici bir düşünceydi bu.

Otoparka yürürken pardösüsünü almadığına hayıflandı. Hava kapalı, hafif yağmurluydu. Bahçedeki çimlerin ortasındaki öbek öbek camgüzelleri dipdiriydüer. Akşamki fırtınadan pek etküenmiş görünmüyorlardı.

Altunizade'den Beylerbeyi yönüne saptı. Gözlerini kırpıştırıp iyice açarak yola baktı, yavaşça caddeye çıktı. Sinirinden bir parça görme kaybına uğramıştı sanki. Neyse ki trafik iyiydi. Arabanın silecekleri hafif bir gıcırtıyla sağa sola gidip gelirken, düşünceleri de oradan oraya sıçrıyordu, insan aynı anda birçok şey düşünebiliyordu ama onları söze dönüştürürken sıraya sokmak gerektiğinden farkına varmıyordu bunun. Gerçek şuydu ki, herhangi bir kadını herhangi bir erkeğe bağlayacak fazla bir şey yoktu.

Serüvenler, yüzeysel, sığ birleşmeler yaşamışü. Kendinden geçiş, ret, cüretkârlık ve aldırmazlık günleri de. Kendi elleriyle kendi gözlerini bağlamış, bir ara geçit vermez dağların araşma düşmüş, uçuruma yuvarlanmasına ramak kalmıştı. Zor, büyük ve acı ayrılıklar yaşamış, her ayrılıkta dünya biraz daha doğrulanmış, aası anlaşılır olmuştu. Kendi incinmişliğine sahip çıkması onu büsbütün delirmekten koruyor, az çok dengede tutuyordu.

Sevdiği tek adamın akı yıl önceki intihan bir dönüm noktasıydı onun için. Bu olaydan sonra kendisiyle uzun bir hesaplaşmaya girişmiş, Nedim'le birlikteyken aklını kaçıracak kadar umutsuz olduğunu ve o sıralar, yaşanabilecek en yanlış hayatı yaşadığını kabul etmek zorunda kalmıştı. Nedim'i büsbütün hasta edenin kendisi olduğu kuşkusundan ise hâlâ kurtulabilmiş değildi. Nedim dünyaya biraz olsun umut besleyebilse, kapısını azıcık aralayabilse ona tutunabilirdi oysa. Olmamıştı. Aşkları denge ve doyumdan uzak yaşanmaya mahkûmdu, kesinlikle.

Uyumun, zorunlu bir uyumun değil, karmakarışık, yitik bir aşkın rüyasını yaşatıyordu içinde genç adam. Bir bulutun geçişinden, açık kalmış bir pencereden, kırlangıç kanatlarından, paslı bir anahtardan anbean heyecanlar üretiyor, aydaki çöllerin haritasını çıkarıyor ve bir şeylere dahil olmamak için yaşanacak yeni bir gezegen arıyordu. Ne Melike'ye aşkının, ne kendisinin, ne de dünyanın geleceğine inanıyordu çünkü.

Melike, zamamn örselediği bir acıdan kalan, o incecik sızıyı duydu içinde yeniden. Haklıydı Nedim. Bir kaybeden olarak, kaybedenlerin görülmemiş bir hızla çoğalacağını söylerken gerçekçiydi. Birçok insan gündelik kullanıma ait yassılmış nesnelere dönüşmüş, suskun, iradesiz, korkak ve dolaşım dışı hale gelmişti. Melike üstünde kendine ait olmayan bir imzanın yer aldığı boş bir kâğıt gibi hissetti kendini. Çaresiz bir eksilmişlikle hatırladı o dönemi. Nedim, keskin, ironik zekâsıyla Melike'nin düşüncesini kışkırtan kararlı bir rakip, mutsuzluğunun titiz denetçisiydi. Sevgilerini aşk yapan ancak belli duraklarda ya da şimşeklerin bir anlık aydınlığında uzlaşabilmiş olmalarıydı belki de.

Önce Kadıköy'e, dökümcüye gitti. Geciken bir şey yoktu, adam iyi çalışmıştı. Dökülmemiş bir-iki parça daha vardı ama onları da sergiye yetiştirecekti.

Başlangıçta kopyalar üretiyordu Melike. Asıllarından ayrılamayacak ölçüde başarılı kopyalar. Sonra sıkılmaya başlamıştı. Kopyalama fazla durağan, tekdüze, somut ve kapsamlıydı. Geleneği, bir çıkış noktası, farklı biçim ve yorumlara dönüşecek sağlam bir temel olarak algılamak gerekiyordu. Bunlar yükleme noktalan, belleğini ateşleyen belirleyicilerdi ama yaratma edimiydi onu asü çeken. Burada sanat başlıyordu. İçsel, çocuksu ve heyecan verici yaratma süreci.

Kafasındaki biçimlere hayat vermek, onları nesneye aktarmak, bağımsız ve kendi başlarına yaşar kılmak bir tutku haline gelmişti bir süredir onda. Nesneler ve canlılar dünyası iç içe, birbirine dolanmış soyut biçimler halinde görünüyordu gözüne. Anadolu uygarlıklarının, özü kusursuz bir kavrayışla yakalayan soyut figürleri, halı motiflerinin sayısız anlam yüklenmiş işaretleri ya da Osmanlı mimarisinin varoluşu güçlendiren sadeliği somuttan soyuta varmada vazgeçilemeyecek verilerdi ama büyüyü yaratan asıl şey eski biçimlerin yeninin içinde saklı kalmasıydı.

Kuaförün önünde park yeri bulamadı. Arabayı yan sokaklardan birine bırakıp yürüdü. Saçım taratacakü yalnız. Tırnaklan kötü durumdaydı ama sergiye kadar çalışacağı için manikürünü son gün yaptıracaktı.

Saçları tarandıktan sonra kendini aceleyle dışarı attı. Önce alışveriş yapacak, sonra da yalıya çaya gidecekti. Çay keyfine uygun bir gün değildi ama hem dayısma son yolculuğuyla ilgili bilgi verecekti hem de sergi düzeni için fikrini almak istiyordu.

Niyazi Bey tanınmış bir eski eser uzmanı ve antikacıydı. Kendisini antika işine çeken, sanatın inceliklerini öğreten, hatta takı işine yönlendiren oydu. Melike, kişisel yenilgiler tarihinin son satırlarını yaşadığı sırada dayısı onu yerden kaldırıp ayaklanmn üstüne dikmiş, geçmişini geride bırakma fırsaü vermişti. Ona bir hayat borçluydu.

Market işini çabucak bitirdi. Yağsız süt, yoğurt, tahıl gevreği ve meyve aldı. Az uyuduğu için başında hafif bir ağn vardı.

Sabaha karşı kalp çarpıntısıyla uyanmıştı. Sitenin bahçesindeki ağaçlar fırtınada uğulduyor, pencereden dışarıda biri varmış gibi tekdüze, kof vuruşlar geliyordu. Kalkıp baktığında yatak odasının önündeki ıhlamur ağacının küçük dallarından birinin kınhp pervaza doğru eğilmiş olduğunu ve rüzgâr savurdukça cama değdiğini görmüştü. Dolunay vardı gökte. Sitenin bahçe lambalannın beneklediği geceyi ve bahçenin bakımlı çimlerini kadifeye çeviren berrak bir ışıltı. Perdeyi aralayıp ay ışığını odaya aldıktan sonra yatağına dönmüş, az önce görmekte olduğu rüyayı hatırlamışü.

Dükkândaydı. Gelip gidene eski eşya ve takılardan çok bu objelerin yüklenmiş olduklan düşleri satmaya uğraşıyordu. Rüya gerçeği içinde anlayabildiği kadarıyla değerli olan takılar değil/ temsil ettikleri gizli düşlerdi. İyi kötü, olumlu olumsuz düşler. Dışardan bakmakla anlaşılmayan içerikleri seçimi zorlaştırıyordu kuşkusuz. Her bir takı ya da eşyanın nasıl bir giz taşıdığım kestirmek güçtü. Bu yüzden yorucuydu alışverişler, uzun sürüyordu. Bazen bir taş, bir renk, biçim ya da desen olmadık bir duygu esinliyor, yine de kendini asla büsbütün ele vermiyordu. Önemli olan bilmemekti çünkü. Bilmemek ve yalnızca ummak.

Korna çalarak yarandan neredeyse sıyırarak geçen taksiye küfretti. Çabucak rüyasına döndü. Asîmda alıcı mı satıcı mı olduğum da belirsizdi, diye düşündü. Müşteriler de ısrarla görünmeyen bir şeyler satmaya çalışıyorlardı ona çünkü. Uzun bir rüyaydı. Zahmetli, saatlerce sürmüş gibi yorucu. Somut olmaktan çok, bilmeden bilmeye dayalı. Rüyanın sonlarında bitkin bir halde dükkândan çıkmış, kapının önündeki tuhaf bir ata binmişti. Tuhaf, çünkü at tahtadan yapılmış, köylü boyaları, püsküller ve boncuklarla süslenmişti ama aynı zamanda canlıydı. Adı bile vardı. Kulluk! İyi huylu, yumuşak kalpli bir tahta hayvandı, yüzünde gülmekle ağlamak arası bir ifade vardı. Eğilip sırana almıştı Melike'yi. Sonra onunla yabancı bir kentteymiş, evinden uzakmış gibi dolaşarak kendine atını da kabul edecek bir yer arayıp durmuş, kadınlarla dolu kalabalık koğuşlarda, izbe hanlarda gezinmişti. Ya çok gürültülü, ya ahırı olmayan, ya da kalınamayacak kadar sefil yerlerdi hepsi.

Sık sık böyle garip rüyalar görüyordu. Belki de gönderilmemiş mektuplar, büinçdışı kendini arayış egzersizleriydi bunlar. Şifreli mesajlardan oluşmuş bir bellekti onunki çünkü. Normalde şifreleri çözmeye uğraşmıyor, mezar arayıcısı olmayı kendine yediremiyordu. Uzak geçmişi, bilmediği bir zamandan beri kayıptı ve çocukluğu hakkında bir yabancıdan daha fazla şey bilmediğine inanmayı yeğliyordu. Ancak rüya gördüğü zaman uyuşmuş belleği yeniden uyanıyor, tatlı etiketi vurulmuşlar dışındaki her şey ve özellikle utanç ya da pişmanlıklar geri geliyordu.

Kasabadaki bir evin gıcırdayan iç merdivenleri, kül rengi günler, yabancı, öfkeli, deli bir yüz, çiğnenmiş bir gökyüzü geri geliyor... gibi oluyordu.

Gibi. Çünkü o kadar çok zaman geçmişti ki o gecelerin, odaların, çığlıkların, üşümelerin, yatakların ve bedenlerin üzerinden, gerçek olduklarından emin olunamazdı artık. Hiçbir duygudan, yönelmeden, yanlışlıktan, acımasızlık, nefret ve merhametten -ölü ya da diri- emin olunamazdı.

"Nefretten daha kolaydır acımak!" Böyle yazmıştı Nedim. Ama çabuk verilmiş bir yargıydı bu. Bazı duygulan adlandırmak olanaksızdı. Hem zaten hepsi öylesine toza toprağa gömülmüşlerdi ki en iyisi onları kendi hallerine bırakıp unutmaktı. Ne var ki rüyaların gözü karanlıkta da görüyordu ve gerçek kapkara dekorlann içine gömülmeden önce bir an için parlayıp sönüyordu.

Tıpkı çocukluğunda olduğu gibi kendini bazen bağırarak, ağlayan iskeletlerle birlikte dağlara çarpan uçakların içinde alev alev yanarken görüyordu. Ateş, günah ve yas bedenini en derin yerinden kemirmişti yıllarca çünkü. Varsayılan o korkunç çocukluğu sırtlanmış ama yine de yadsımıştı. O çocukluk ki ne sevinç ne de üzüntülerine ilham veriyordu. Bu yüzden içindeki devamlılık çizgisi kırılmış, her şey sıkıcı bir şimdiki zamana dönüşmüştü çoktandır.

Belki de hayatta kalmanın en güvenli yolu buydu. Geçmiş ve gelecekle ilgili bütün yanılsamaları öldürmek.

Köprü ayağından Beylerbeyi'ne indi. Dayısı güvenlikli, silahlı birkaç adamla korunan büyükçe bir yalıda ortağı ve sevgilisiyle oturuyordu. Otuz beş-kırk yaş arası, bildiği kadarıyla tıp okumuş biriydi Hayali adlı bu sevgili. Eski eser konusunda uzman, piyasada bilinen, başvurulan biriydi.

Asıl adı Hayati'ydi. Eski Karagöz-Hacivat tasvirleri topluyor, aynı zamanda hobi olarak kendisi de üretiyordu, Yalının giriş katında çalışma odası olarak da kullandığı bîr atölyesi vardı.

Melike onu görür görmez nefret etmişti. Tam olarak nefret değil. Bir tür korku, irkilme daha çok. Hayali, adi bir ışıltıyla, kadın oluşunu hor görür, aşağılar gibi bakıyordu kendisine. Hem arzular hem de kendi arzusunu tiksindirici bulurmuş gibi. Bu bakış altüst etmişti Melike'nin benliğini. Daha sonra onun inatçı bir savunma güdüsüyle herkesi hor gördüğü kanısına varmıştı. Dayısını bile.

Hayali'yle karşılaşmaktan pek hoşlanmıyor olsa da genç adamı gördüğünde anlamsız bir heyecana kapılıyordu nedense. Aralarındaki gizli çekişmeydi belki de bunu yaratan. Hayali kendisine nasıl bakıyorsa Melike de ona öyle, aynı gizli nefret, şiddet ve reddedişle bakıyordu. Karşılıklı olarak birbirlerinin görünmeyen yüzünü görüyorlar ve aynı korkuyla birbirlerini yok etme isteği duyuyorlardı sanki.

Yine de Hayali, duygularını Melike'den daha iyi gizliyordu. Doğal ve dişil bir oyunculuk yetisine sahipti. Güzel, ince zevkli, sevecen, cömert, nazik, sanat tutkunu, zeki, seçkin, dengeli, mesafeli... sevgiliyi oynuyordu dayısına ustalıkla. Yaşlı adamın talep eden ruhunu susturmak, aralarındaki yirmi beş yılı ve statü farkını hiçe indirmek, iradesini eritmek, yok etmek için elinden geleni yapıyormuş gibiydi.

Bir süre önce, sözüm ona akrabası bir kızı, sekreter olarak yalıya aldırmıştı. Işık adlı bu narin kız, yeniyetme bir oğlan çocuğuna benziyordu. Bedeni dümdüzdü. Daracık kalça, varla yok arası göğüsler, uzun bir boyun, mağrur duru bir yüz ve kısacık, saman şansı saçlar. Cinsellik durumu belirsiz göründüğünden bazen Melike'de acımayla tedirginlik arası tuhaf bir duygu uyandırıyordu.

Dayısının bu ikili tarafından incitilmesinden korkuyordu biraz. Hoş, kimse halinden şikâyetçi değildi. Birlikte yaşayan bu üç kişi arasında insanın hayal gücünü zorlamadan tahmin edebileceği yoğun bir seksüel iletişim ve denge olmalıydı. Açık bir belirti görmemişti, yalnızca sezgiydi bu. Hayali'den nefret ediyor olmasının bir nedeni de, kafasında bu üçlüyle ilgili olarak taşıyıp durduğu yorucu cinsel çağrışım ve imge zenginliğinin, genç adam tarafından hissediliyor olma ihtimaliydi. Bazen onun bu farkındalığı bilerek ele veren imalı bir bakışı ya da hafif alaycı, baştan çıkarıcı bir gülümsemesinin içine battığı oluyordu.

Caddeden yalıya inen dar yola saptı. Bahçe kapısını açan korumalardan birinin gösterdiği yerde durdu. Anahtarı kontakta bırakarak indi. Hayali'nin cipi park yerindeydi, evde olmalıydı. İğrenmeyle karışık bir ürperti duydu Melike.

Bahçe yağmurla yıkanmış rengârenk sonbahar gülleriyle hâlâ canlıydı. Evin yan duvarına tırmanmış sarmaşık, kameriyeye dolanmış çarkıfeleğin mor çiçekleri son gürlüğü yaşıyorlardı. Eflatuna çalan gökyüzü ve gri-mavi denizin kararsız iç çekişleriyse hüzün verici bir yalnızlık duygusu uyandırıyordu insanda.

Köpek havlamaları arasında evin arkasına dolandı. Şadan Hanım'ın açık kapıda kendisini beklediğini gördü. Selamlaştılar.

"Şansına hava kapalı Eda Hanım. Çayı içerde içeceksiniz. Dayınız yukarda, odasmda sizi bekliyor."

Geniş dikdörtgen girişe açılan bölüm ıssız, oda kapılan kapalıydı. Eskiden taş döşeli olan zemin maun parke kaplanmıştı. Geçen yıl Hayali'nin gözetiminde baştan aşağı yenilenmişti yalı. Dış kaplamalar onanhp çağla yeşiline boyanmış, içerde kullanımı kolaylaştıran bazı değişiklikler yapılmıştı.

Hayali'nin çalışma odasının kapısı kapalıydı. İçerden dokunaklı bir tambur sesiyle, deri, anilin boya ve balmumu kokusu geliyordu. Atölyeleri sevdiği için bir an içeri girip onun ne yaptığına bakmak, o sıcak havayı solumak arzusu duydu Melike. Sonra hemen vazgeçti, boğup attı isteğini.

Merdivene doğru yürüdü. Sofadaki yüksek, zarif ayaklarla desteklenen çepeçevre raflar değerli Çanakkale testiler, sürahiler ve tabaklarla doluydu. Duvarlar açık krem rengi boyanmıştı, dipte, salonu denize bakan verandadan ayıran boydan boya cam kapının önünde karşılıklı konmuş iki deri kanepe duruyordu. Dışarıdaki yazlık tik koltuklarla şezlonglarsa henüz kaldırılmamıştı.

Yukarı çıktı. Terasa bakan üst sofaya açılan kanatlardan birine sekiz kişilik antika bir yemek masası, ötekine ise siyah, kuyruklu bir piyano yerleştirilmişti. Piyanonun üstüne sarkan görkemli kristal avize, denizin tavanda ve duvarlarda oynaşan yansımalarım pembemsi, altın ışıltılarla çoğaltarak aynalara ve yerdeki yüz yıllık Şiraz halısının üstüne boşaltıyordu.

Melike kapıyı vurdu, gülerek içeri girdi. Niyazi Bey abartılı bir sevinçle masasmdan kalkıp kucakladı onu. Oturdular. Siyah kedi, Ares, yattığı minderden kalkıp Melike'nin bacaklarına sürtünerek efendice bir 'hoş geldin' nezaketinde bulundu.

"Görüşmeyeli epey oldu değil mi?" dedi Niyazi Bey, gözlerinin içi gülerek.

"On beş gün dayıcığım..."

"Ah... İnsanı yaşlandıracak kadar uzun... Yaşlanmak insanın özgüvenini zedeleyen bir şey Melike. Durmadan eskinin soylu güzelliğini düşünen soyut bir zihin için acıklı bir çelişki."

"Sen yaşlı değilsin dayı. Hem kadınlar için daha zor. Bana bak, göz açıp kapayana kadar otuz dördüme geldim."

Melike, gençliğinin bir başlangıcı ve sonu yokmuş gibi yaşasa da, hızla geçen yıllardan kaygı duymaya başlamıştı. Koruyucu kremler, jeller, kolajen maskeleri işe yaramaz olacaktı bir süre sonra. Güzelliğine sıkı sıkı bağlı olmayan bir kadın için yersiz bir korku sayılabilirdi bu ama kayıtsız kalmak, farkında değilmiş gibi davranmak olanaksızdı. Tabii ki, genç kalmak istiyordu herkes gibi ve kaybetmekten asıl korktuğu şeyler, gençlere özgü neşe, asilik ve umuttu. Bunlara hiçbir zaman sahip olmamış biri için ne yersiz bir korku...

"Otuz dört güzel bir yaştır," dedi Niyazi Bey, özlemle. "Büyük tutkulara kapılma çağı."

"Durulup oturma çağı da derler," dedi Melike.

"Eskidendi o. Mutlu olmanı çok isterim yavrum. Bu kadar yalnız olman üzüyor beni."

"Tecrübenden yararlanmayı isterim doğrusu." "Bilemem hayatım. Eksiğinin ne olduğunu tahmin edebilirim ancak. Bence bu, geçmişinin sende yarattığı fiziksel ürkeklikle hayal gücün arasındaki çelişkiden doğan bir sorun."

"Etrafımda bol bol bencillik, miskinlik, pespayelik ve sofuluk var. Erkek soyu bu kadar düşmüşken nereye kamp kuracağımı bilemiyorum."

"Çok şey bekliyorsun. İnsan böyle sevemez Melike." "Sevmek? Çok zor dayı. İnsan olgunlaştıkça..." "Daha bilinçli seviyorsun. Tabii bir yaştan sonra hüzne, umutsuzluğa düşüyor, daha şüpheci ve huysuz oluyorsun ama..."

Melike, bu konularda ilk kez konuşuyoruz dayımla, diye düşündü. Onu hiç bu kadar karamsar görmemişti. Hayali'den söz ediyor olmalıydı ve konuyu açtığına göre başka şeyler de söyleyecekti.

"Sevgiye yatırım yapamıyorsun," diye sürdürdü Niyazi Bey. "Kendiliğinden yaşanıp bitiyor. İnsan bitmesin istiyor ama bitiyor."

"Soğukkanlı bir yaklaşım. Konu Hayali mi?" "Mantıklı olmaya çalışıyorum. Hayali'ye gelince, genç bir adam. Eninde sonunda kendi hayatını yaşamak isteyecek. Bana çok emeği geçti. Son zamanlarda büyük işler çıkardı ama duygularına saygı duyarım."

Dayım taştığma göre bir çatlak olmalı, diye düşündü Melike. Belli belirsiz bir sevinç duydu. Keşke en kısa zamanda bitseydi bu hikâye. Yok, pek öyle görünmüyordu. Hayali büyük işler başarmışmış! Şu kutsal Kabe kapısı örtüsünden söz ediyor olmalıydı Niyazi Bey. Ne var ki bir uzman Londra'da yüz binlerce dolara satılmış olan örtünün sahte olduğunu iddia ediyordu ve büyük olasılıkla öyleydi, yakında başlan derde girecekti.

"Sorun şu ki, yalının yarı hissesi Hayali'nin. Ayrılık konu olursa ikimiz de zor duruma düşeceğiz."

Melike şaşkın kalakaldı. Sekiz yıl önce, dayısı bu yalıya varını yoğunu yatırmamış mıydı?

"Geçen yıl ona hisse devri yaptım. Ortaklığımızdan doğan bazı ekonomik ve kişisel sebepleri vardı bunun, " diye açıkladı Niyazi Bey.

Yakıcı bir öfke Melike'nin içinde hızla dolanıp boğazma yükseldi. Vâris olarak yalının kendisi için fazla önemi yoktu. İnsani olmayan bir durum ortaya çıktığı için kızıyordu. Niyazi Bey, belli bir çevreye sokmuş, desteklemiş, duygudaşlık göstermişti Hayali'ye. Onun neyin peşinde olduğuysa anlaşılmıştı. Bu kadar deneyimli, sevmediği insanlara bunca üçkâğıt açmış bir adamın nankör bir sahtekârın dümenine gelmesi olacak şey değildi.

"Cömertliğinden faydalanmak isteyen insanlara karşı dikkatli davrandığını bilirim. Fakat nedense bu kez tedbiri elden bırakmış gibisin," dedi Melike.

"Bizimki sıradan bir bağ değil. Hayali'ye güvenirim. Ama iş başka aşk başka. Tedirginim, çünkü buraya bağlıyım, elimden çıkması çok üzer beni."

Melike kapıya baktı. Neden kaçıyor, neden ortaya çıkmıyordu şu Hayali Efendi? Ortalıkta görünmeyip sinsice dolaplar çevirmek için mi? Onun gibi ikiyüzlü birinin yalnız, zaaflar içinde bir ihtiyarı kandırmasından kolay ne vardı?

Dayısının bakışında, dudağımn kıvrımında, ne olduğu tam olarak söylenemez bir incinmişlik, iyilik gibi görünen bir kötülük ve bencilce bir keder vardı. Melike birden aralarındaki ilişkinin başkalaşmış olduğunu hissetti. Dayısı onu uzun süre, biricik kızı, doğal ortağı ve tek güvendiği insan saymıştı ama sonra aralanna birdenbire Hayali girmişti. Kendini beğenmiş, açgözlü, gözüpek bir ibne!

"Onunla konuştun mu?" diye sordu.

"Ortada bir şey yok, yalnızca uzaklaştığımızı hissediyorum."

Bulundukları oda daha çok okuyup yazma ve dinlenme odası havasındaydı. Döşenmekten çok gerekli eşya ve ıvır zıvırla savrukça doldurulmuş etkisi bırakıyordu insanda. Köşede bir gramofon, yerlerde karmakarışık plaklar ve dergiler duruyordu. Kapının yanındaki, seçilmiş içkilerle dolu içki dolabı, mekânda hafif bir ofis duygusu yaratıyordu ama dolabın Osmanlı cam sanatının ilginç örneklerinin sergilendiği rafları hızla yıkıma uğratıyordu bu duyguyu. Bir duvar tümüyle camlı bir kitaplıkla kaplıydı ve tıklım tıklım, karmakarışık, güzel ciltli nadide kitaplarla doluydu. Melike kendim bir an kocaman bir eskici sandığına kapatılmış gibi hissetti.

Niyazi Bey, bir dönem -doksanlı yıllar- büyük çapta tarihi eser kaçakçılığı yapmış, servet sahibi olmuştu. Şimdi zevk için daha önemsiz işlerle zaman geçiriyordu ya da gücü bu kadarına yetiyordu. Öte yandan Hayali, onun admı kullanarak bazı eski bağlantılar üzerinden iş yapıyordu ve herhalde kendi hesabına da küpünü doldurmaktaydı. Melike hem dayısının özel hayatıdır diye hem de kendini dışlanmış hissettiği için şimdiye kadar sesini çıkarmamış, durumu bilmezden gelmişti. İlk defa kaygı duyuyordu.

Dayısının yükseliş yıllan, Melike için savrulma, nerde sabah orda akşam yıllarıydı. Yirmi yaşında bile değilken -henüz öğrenciyken- evlendiği kocasından ayrılmış, orda burda dolaşıyordu. Gözünü yabancı yataklarda, tanımadığı kaba saba adamların yaranda açtığı oluyor, nereye gideceğini kestiremiyordu.

O günlerde dayısı okulunu bitirmesini şart koşmuş sonra da Mühürdardaki altı eski eşya deposu ve dükkân olan iki kath eski evini restore ettirip hem oturup hem çalışabileceği bir mekân haline getirerek Melike'ye devretmişti. Böylece iş ortağı olmuşlar, Melike bir yıl içinde dükkânı tek başına çekip çevirmeyi, dayısının güvenilir adamı olmayı başarmıştı. O zamandan beri, nerdeyse on yıldır birlikte çalışıyorlardı. Birbirlerini iyi tanıyor, birtakım şifre ve işaretlerle anlaşabiliyorlardı. Dayısının çalışma biçimine, kurallarına ve düzenlemelerine sıkı sıkıya uymakla yetinmişti başlangıçta. Dayısıyla iş yapan bir fotoğrafçıyla, Metin'le ilişki kurduktan sonraysa bir ucundan kaçakçılık işinin içinde bulmuştu kendini. Kuryelik, bazı parçalan üstünde taşıma gibi hizmetlerdi bunlar. Hem vicdanen hem de yasal bakımdan biraz tedirgin olmuştu elbette ama Metin'e karşı çıkamadığından durumu kabullenmişti.

Bir bakıma dayısının kalkanı, temiz eli yüzü olmuştu. Sistemi tanıyıp inandırıldıklarımdan vazgeçmekten başka bir şey yapmadım, diye düşündü. Yasalara ancak istisnasız herkese uygulanır oldukları zaman uymak gerektiğini ileri sürerdi dayısı. Var olan ama yalnızca güçsüzlere uygulanan yasalar ister istemez kaçaklar yaratıyordu. Çoğunluğu oluşturan bir kurbanlar ve mağdurlar ordusu için kaçınılmazdı yasa dışına çıkmak. Niyazi Bey, her zaman, bu ülkede yaşayabilmek için biraz vahşi olmak gerektiğini, ülkenin bağımsızlığını kaçakçılığa borçlu olduğunu söylerdi. Her türlüsüyle. Bilmeyen yoktu bunu, sistem böyle beslenip ayakta kalıyordu ve zaten devlet göz yummasa adım atmak mümkün olmazdı.

Görünüşü kurtarmak için birkaç kez yargılanmış, hatta birkaç aylık sürelerle içeri girip çıkmıştı Niyazi Bey. İki yıl önce de bölgesel bir define mafyasının silahlı saldırısına uğramış, ayağından vurulmuştu. Asıl tehlike yasalardan değil paylaşım savaşlarından doğuyordu çünkü ve yaşlı bir adamı dışlamak kolay görünüyordu birilerine. Hayali, bu noktada devreye girmiş, ona arka çıkıp, deyim yerindeyse göğsünü siper etmişti.

Gerçek böyle miydi acaba? Dayısının aldatılmış olabileceğini düşündü. Geniş bir bağlantılar ağı içersinde anlı şanlı koleksiyonculardan ayakçısına organize olmuş, kuralları belli bir işleyişi vardı piyasanın. Bunun dışına çıkan, zinciri kıran, ortadaki değerin büyüklüğüne bağlı olarak bir biçimde cezalandırılıyordu. Dayısının işe başladığı yıllarda böyle bir oluşum yoktu henüz. Daha çok kendi başına çalışıyordu Niyazi Bey. Bu arada bazı şeyler aksamıştı kuşkusuz. Hayali gelip biraz zorbaca ama görünürde incelikli bir ciddiyetle her şeyi toparlayana kadar!

Melike kendini küçücük, saf, fena halde aptal hissetti birden.

Takı işine girişi biraz da ortamdan uzaklaşmak içindi. Risklerin dışında kalmayı, özgür olmayı özlüyordu. O günlerde Hayali'nin ortaya çıkıp işleri ele alması işine gelmiş, yaşlı adamın bilerek ya da bilmeden kendisini azat etmiş olmasından rahatlık duymuştu.

Bana ihtiyacı var, diye düşündü dayısına bakarak. Nasıl bir oyuna geldiğini görmüş olmalı. Orada, aşağıda, saz semaileri dinleyerek Karagöz-Hacivat figürleriyle oyalanan adam, elhak, kendine özgü bir parlaklık, çekicilik ve gururla dayısının aklını başından almış, iki yıl boyunca dünyasını doldurmuştu ama işi bitmiş görünüyordu artık. Melike, kendisinin her zaman gerekli ve vazgeçilmez olduğunu, oysa Hayali'nin kolaylıkla bir başkasıyla değiştirilebileceğini hissetti. Peki ama ne yapabilirdi ki? Bu uyanma noktasından sonra başkası adına bile olsa, Hayali'ye el açacak, insaf dilenecek kadar alçalacak değildi.

Dayı. Hiç bu kadar, âdz, çökük görünmemişti gözüne. Altmış beşini bulmuş, çıkık, geniş alnında çizgiler çoğalmıştı. Yeşil gözleri hâlâ canlıydı ama gözkapaklan kırışıp sarkmıştı. İnceliği, uzun bacaklarının üstündeki dik duruşu ve davranışlarındaki kendine özgü kadınsı titizlik ve zarafet ise hep aynıydı.

Hava kararıyor, Boğaz'a bakan pencereden sızan mavimsi ışık hızla koyulaşıyordu. Niyazi Bey, zamanı yavaşça emen akşamın karşı kıyılarda yanmaya başlayan ışıklarma, çok yakın görünen bir Rus tankerinin süzülerek Boğaz'dan geçişine baktı, sonra zili çalarak çay istedi.

"Hayali nerelerde? Niye saklanıyor benden?" diye sordu Melike. "Ne zaman gelsem göremiyorum onu."

"Birbirinizi pek sevmiyorsunuz sanırım," dedi Niyazi Bey.

"Samimiyetsiz, içten pazarlıklı biri gibi geliyor bana..."

"Yo, iyidir. Zayıf yanlan var... narsis de üstelik. Ama yine de idare edilemez biri değil."

Melike sustu. Niyazi Bey anlamlı bir gülümsemeyle ve derin düşüncelere dalmış gibi dışarıya baktı.

"Nefret bile derin bir duygusallık içerir sonuçta," dedi.

Ne demekti bu! Melike irkildi, ne söylemeye çalışıyordu dayısı?

"Sen hiç sevmedin kızım, ya da sevgini göstermek doğana uygun değil."

"Gösterememiş olabilirim ama sevdim dayı," dedi Melike.

"O sevgi değildi. Çocuktun o zaman. Adam da deliydi zaten. Neyse geçmiş şeyler. Nedim, özünde dürüst, temiz biriydi ama benzer durumlarda hep olduğu gibi hayat çocukcağızın peşinden yetişip borcunu tahsil etti."

Nasıl da tüccarca bir yaklaşım, diye düşündü Melike.

Şadan Hanım çayla birlikte evde yapılmış zencefilli kurabiyeler ve zeytinli poğaçalar getirmişti. Servis yapıp çıktı.

"Sikkelerde bir sorun olmadı ya?"

"Oldu," dedi Melike. "Alıcı otuzunu aldı. On sekizini ise sahte olduğu gerekçesiyle geri çevirdi."

Niyazi Bey bir süre konuşmadı.

"Olabilir, ben de yanılmış olabilirim ama sahte olduklarını pek sanmıyorum," dedi sonra. "Sorun günümüzde kuşkunun deha niteliği kazanmış olması"

Zor durumda kaldığını, adamın sinirlenerek yüzüklere bakmadığını anlattı Melike belli bir kırgınlıkla. Bu son işiydi zaten. Artık sürdürmek istemiyordu. Dayısı düşünceli bir halde dinledi onu. Eh, haklıydı. Yine de sikkelerin çoğunun temiz çıkması hiç de fena değildi. Üreticiler üst düzey yöntemlerle çalışıyorlardı çünkü.

Melike dayısının ne ölçüde samimi olduğundan emin olamayacağını düşündü. Bildik tavırlardı bunlar. Bal gibi biliyordu. Neyse, bu sondu zaten, ona borcumu ödedim, diye düşündü. Çantasından bir kese çıkarıp masanın üstüne koydu. Valizini kaybetme hikâyesinden söz etmeye gerek duymuyordu.

Eve dönerken dayısıyla sevgi ve aşk üzerine konuştuklarını düşündü.

Hayatını yeniden düzenlerken sekse ilişkin arayış ve düşkünlük boyutundaki savruluşlarını büyük ölçüde dengelemeyi başarmıştı ama hâlâ yaşam ve ölümün bu ateşli bilmecesinin fazla uzağında durmuyordu. Cinselliğin türlü çeşitli görünümlerine aşk adı verilmesini ise hiç anlayamıyordu. Cinsel aşka inanıyordu, seksin yalın, eğlenceli ve sıradan bir eylem olduğuna da. Bu kadar doğal bir gerçeğin, o tatlı mı tatlı körlüğün, gözü yaşlı duygusallıklar, mantıksız vaatler ve acı veren geçici bağlanmalarla sansürlenmesine ne gerek vardı ki!

İnsanın bu özel ve kapalı özgünlük alanına özgü alışılmış bakışa karşıydı aslında. İkiyüzlü, gizli kapaklı, adaletsiz, özellikle kadın cinsine uygulanan toplumsal hüküm ve cezalarla ağırlaştırılmış haksız bir kavrayıştı bu.

Belki bir yüzyıl sonra seks, daha güvenli olacak, bütünüyle teknolojik hale getirilerek steril, sağlıklı, tek tip, sanal ve kesinlikle daha az eğlenceli olacakü. Böylece daha bağımsız, olduğundan daha sıradan ve kolay ilişkiler yaşamak mümkün olacaktı. Daha şimdiden insanların aşka ve sevişmeye ilişkin hayalleri yozlaşmaktaydı zaten.

Öyle miydi? Volkan geldi gözünün önüne. Biraz kilolu olmakla birlikte hoş bir adamdı. Bulunduğu önemli konuma rağmen çocuksu bir havası vardı. Büyük bir holdingin genel müdür yardımcısı olabilmek o yaşta biri için üstün yetenek göstergesiydi ama kibirli değildi. Melike'den etkilendiğini açıkça belli etmişti. Gizlemeye çalışmasına rağmen beğenisi öylesine ortadaydı ki Melike'yi de heyecanlandırmışta. Son zamanlarda pek sık karşılaşmıyor olsa da seçkin bir erkeğin incelmiş ilgisini, gizli arzusunu yakalamak hoşlandığı bir şeydi. Bir erkeğe kucak açmasının ilk koşuluydu hatta. Adamın çirkin ya da yakışıklı, şişman, zayıf, genç, yaşlı olması önemini yitiriyordu o noktada.

Bir an heveslendi ama ardından gelen umutsuzlukla yüreği karanverdi. Daha dün tanımıştı adamı. Benzer biçimlerde başlayan birçok kısa serüven yaşamışü. Bir erkekle ne olabileceğini, daha doğrusu olamayacağını onu görür görmez seziyordu artık. Adamın içtenlik ve açıldığına rağmen kendisi açısından kısa zamanda her şey yapmacık, sıkıcı bir bilmezden gelme oyununa dönüşecekti.

Acaba? Neden önyargılı davranıyordu ki? Daha zaman vardı ama genç adam sergisinin açılışına gelirse aralarında bir yakınlık oluşabilirdi. Gelmesini istiyordu. Bu klas borsaa yedekte tutulacak iyi bir figüre benziyordu çünkü.

Altunizade'ye döndü. Korunaklı bir sitede geniş, aydınlık bir dairede oturuyordu. Mühürdar'daki evi yeniden atölye ve dükkân haline getirip buraya taşınalı üç yıl kadar oluyordu. Sokakta o kadar çok işyeri açılmıştı ki o ev konut olarak kullanılmaya her bakımdan uygunsuz hale gelmişti. Yeni evinin biraz borcu vardı ama yakında bitecekti. Hayatının ekonomik coğrafyası yalıtılmış iç coğrafyasından çok daha zengin ve renkliydi aslında.

Eve varır varmaz soyundu, üstünü değiştirdi. Makyajsız, banyo aynasının sert spot ışıklarından hatları sertleşmiş yüzüne baktığında hayatına el koyan ilk erkeğin, amca-baba-üvey-babasının yüzünü, verebileceğinden daha fazlasmı isteyen gözlerini görür gibi oldu bir an. Küçük çatı odasında yatan kızı, kızın kalçalarının arasındaki sertliği hissedip birden dönüşünü ve adamın bakışlarının elektrikli mavisi karşısmda gözlerini indirip geriye kaçışım...

Peki ama neden, neden hatırlıyordu bunları şimdi?

Ne zaman birine, bir erkeğe ilgi duysa kendini kapana kısılmış hissediyordu. Etini cezalandırmak, böylece içindeki zehri akıtmak için güçlü bir arzu duyuyor, geçmişi silmek istiyordu. Silmek istedikçe dirilen geçmişi. Gözlerinde çocukluk masumiyetini aradı ama günahkârlığının açık kabulünden başka bir şey bulamadı.

Artık yok o, diye düşündü. Tam olarak kimden söz ettiğini bilmeden. Öldü. Istırabın ötesinde yokluğun biçimine dönüştü belleğimde.

Hiç baba olmamış bu üveybaba, asla babası olmamıştı ve olmayacaktı. Yolunu kaybetmiş bir kız çocuğunun korkulu mutsuzluğunun nesnesi, acizliği ve umutsuz kurtulma çabasından ibaret kalacaktı. Kendisine her zaman, insanın ölmeye yazgılı tenini ve arzunun arsız, havai geçiciliğim hatırlatacaktı.

İki tavuk budu ısıtıp biraz salatayla yedi. Gününün büyük bölümünü atölye ve dükkânda geçiriyor, haftada üç gün jimnastik salonuna gidiyor, akşam yemeklerini çoğunlukla bir 48 parça et ve otla geçiriyordu. Ne var ki ömür boyu tek bir kişiyle olmanın, -getireceği yüklerle birlikte- daha hoş ve tatlı olacağının hiçbir garantisi yoktu. Hayır kaldıramazdı böyle bir hayatı, dayanamazdı. Daha iyi, daha ilginç bir dünya benden başlamak zorunda, diye düşündü. Ama nasıl?

Sahan geldi aklına. Telefonunu açtı. Evet, o salak tahmin ettiği gibi üç mesaj göndermişti. İlkinde sevdiğini söylüyor, sonraki ikisinde ise düpedüz saçmalıyor ve onu soğuk bir orospu olmakla suçluyordu. Eh, özgürlüğün bedelinin bu kadar yan etkisi olacaktı artık. Dert değil, diye düşündü.

Yemek masasına dirseklerim dayadı, boş tabaklara baktı. Filmlerde gördüğü kalabalık aile sofralarına, çoluk çocuk neşeyle yenen yemeklere hep özenmişti. Gözleri doldu birden. Kırk yaşında ne yapacaktı, ya elli, altmış? Bir çocuk yapmalıydım, yapmalıyım diye düşündü. Bir liman olmasa da iyi kötü gemi olabilecek bir erkekten bir çocuk yapmalıyım. Mutluluğun o belirsiz, biraz eğri büğrü biçimini görür gibi oldu. Anılarından, göstermelik kendim beğenmişliğinden, yalnız kalma korkusundan ve sayısız erkekle sevişirken duyduğu yalnızlıktan boşalmak ister gibi sessizce ağladı.

Okumaya çalıştığı kitap elinden düşünceye kadar direndi uykuya. Yatağm üstüne atlayan kedisi Pati'yi okşadı. Gelecek hafta başı, Volkan'a telefon edip, sergiyi bir kez daha hatırlatacaktı. Şanstnı denemeliydi. Bir tutamak, onu gerçeklere taşıyacak ufacık bir umuttu bu... şimdilik.